% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
%\chapter*[Introdução]{Introdução}
\chapter{Contextualização}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{INTRODUÇÃO}
% ----------------------------------------------------------

\section{Introdução}
A introdução é uma das partes mais importantes de seu trabalho, pois tem a função de apresentar o tema, contextualizar o problema e direcionar o leitor para os objetivos do estudo. Uma boa introdução deve ser clara, objetiva e instigante, despertando o interesse do leitor. A seguir, descrevo o passo a passo para construir uma introdução estruturada e coesa.

\subsection{Contextualização do Tema}
A introdução deve começar apresentando o tema geral do seu trabalho. Aqui, você deve situar o leitor no contexto da sua pesquisa, mostrando a importância do tema em um cenário mais amplo. Use dados, informações atualizadas ou citações de autores para embasar o contexto.
\begin{itemize}
    \item Dica: Comece com uma frase impactante, uma estatística relevante ou um dado histórico que chame a atenção do leitor.
    \item Pergunta-chave: Qual é o tema geral do trabalho e por que ele é relevante?
\end{itemize}
\subsubsection*{Exemplo:}
“As mudanças climáticas têm sido consideradas um dos maiores desafios do século XXI, com impactos significativos sobre a saúde pública e os ecossistemas. No Brasil, esses impactos são ainda mais preocupantes devido à alta incidência de doenças transmitidas por vetores, como o Aedes aegypti.”

\subsection{Apresentação e Delimitação do Problema}
Após a contextualização, você deve delimitar o problema que será estudado. Aqui, especifique qual é o foco da sua pesquisa e quais questões específicas você pretende abordar. Evite ser muito vago ou genérico.
\begin{itemize}
    \item Dica: Deixe claro qual recorte você adotará (temporal, espacial, conceitual ou temático).
    \item Pergunta-chave: Qual é o problema específico que sua pesquisa busca resolver ou investigar?
\end{itemize}
\subsubsection*{Exemplo:}
“Embora existam métodos tradicionais de monitoramento de vetores, ainda há uma lacuna na aplicação de modelos computacionais que utilizem aprendizado de máquina para prever a distribuição desses vetores em função das mudanças climáticas?”

\section{Justificativa e Contribuições}
Explique por que este estudo é importante. A justificativa deve convencer o leitor da relevância da sua pesquisa, destacando os benefícios e a contribuição que o trabalho pode trazer para a área científica, social, econômica ou tecnológica.
\begin{itemize}
    \item Dica: Relacione a importância do seu estudo com as lacunas existentes na literatura ou com problemas práticos atuais.
    \item Pergunta-chave: Por que esse estudo é importante? Quem ou o que será beneficiado com os resultados?
\end{itemize}
\subsubsection*{Exemplo:}
“Este estudo é relevante porque a previsão precisa da distribuição de mosquitos pode auxiliar no planejamento de ações preventivas, reduzindo surtos de doenças como dengue e/ou zika. Além disso, a integração de aprendizado de máquina com dados climáticos é uma abordagem inovadora e promissora.”

\subsection{Pergunta de Pesquisa}
Formule a pergunta central que guia o seu estudo. A pergunta deve ser clara, objetiva e estar diretamente relacionada ao problema apresentado.
\begin{itemize}
    \item Dica: A pergunta deve ser respondida pelos objetivos do trabalho.
    \item Pergunta-chave: Qual é a questão principal que a pesquisa pretende responder?
\end{itemize}
\subsubsection*{Exemplo:}
“Como modelos de aprendizado de máquina podem ser aplicados para prever a distribuição do Aedes aegypti em regiões afetadas por mudanças climáticas?”

\section{Objetivos}
\subsubsection{Estrutura do Objetivo Geral}

O objetivo geral de uma pesquisa deve ser redigido de maneira clara, objetiva e alinhada ao propósito do estudo. Para isso, recomenda-se considerar os seguintes elementos:

\subsubsubsection{Elementos do Objetivo Geral}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Verbo de Ação:} Comece com um verbo no infinitivo, como \textit{desenvolver}, \textit{analisar}, \textit{avaliar}, \textit{propor} ou \textit{identificar}.
    \item \textbf{Resultado Principal:} Indique o que será produzido ou investigado na pesquisa.
    \item \textbf{Propósito:} Explique o impacto ou a aplicação do trabalho de forma ampla.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Exemplo em Diferentes Áreas}

\subsubsection*{Na Área de Tecnologia}
\begin{quote}
    Desenvolver um sistema de recomendação utilizando aprendizado de máquina para otimizar a experiência do usuário em plataformas de e-commerce.
\end{quote}

\subsubsection*{Na Área de Saúde}
\begin{quote}
    Identificar fatores ambientais associados ao aumento de casos de arboviroses em regiões tropicais, com foco em estratégias de prevenção.
\end{quote}

\subsubsection*{Na Área de Educação}
\begin{quote}
    Avaliar o impacto do uso de tecnologias digitais interativas no processo de aprendizagem de estudantes do ensino médio.
\end{quote}


\subsection{Objetivo Geral}
\begin{quote}
    Desenvolver e validar uma plataforma baseada em inteligência artificial para monitoramento e predição da disseminação de vetores de doenças infecciosas em ambientes urbanos, visando apoiar ações de vigilância e controle epidemiológico.
\end{quote}
\subsection{Objetivos Específicos}
\section{Objetivos Específicos}

Os objetivos específicos desdobram o objetivo geral em ações concretas e mensuráveis que guiarão o desenvolvimento da pesquisa. Estes objetivos devem ser claros, objetivos e alinhados ao propósito do estudo.

\subsection{Estrutura dos Objetivos Específicos}

Para redigir objetivos específicos, recomenda-se seguir esta estrutura:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Verbo de Ação:} Utilize verbos no infinitivo, como \textit{investigar}, \textit{analisar}, \textit{propor}, \textit{desenvolver}, \textit{avaliar} ou \textit{validar}.
    \item \textbf{Ação ou Meta:} Indique o que será feito em cada etapa da pesquisa.
    \item \textbf{Foco ou Escopo:} Descreva o contexto ou a área específica onde o objetivo será aplicado.
\end{itemize}

\subsection{Exemplo de Objetivos Específicos}

Os seguintes exemplos demonstram como os objetivos específicos podem ser estruturados em diferentes áreas:

\subsubsection*{Na Área de Tecnologia}
\begin{enumerate}
    \item Desenvolver um algoritmo de aprendizado de máquina capaz de identificar padrões em grandes volumes de dados.
    \item Validar o desempenho do algoritmo em cenários reais utilizando datasets públicos.
    \item Propor melhorias na arquitetura do sistema para otimizar sua escalabilidade.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Na Área de Saúde}
\begin{enumerate}
    \item Analisar a influência de fatores ambientais na proliferação de vetores de doenças infecciosas.
    \item Mapear áreas de risco elevado de arboviroses utilizando dados epidemiológicos e geográficos.
    \item Avaliar a eficácia de estratégias de controle baseadas em vigilância ativa.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Na Área de Educação}
\begin{enumerate}
    \item Identificar os principais desafios enfrentados por estudantes no uso de tecnologias digitais.
    \item Avaliar o impacto de metodologias de ensino híbrido na motivação dos alunos.
    \item Propor ferramentas digitais que melhorem a interação entre professores e estudantes.
\end{enumerate}
