% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
%\chapter*[Introdução]{Introdução}
\chapter{Contextualização}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{INTRODUÇÃO}
% ----------------------------------------------------------

\section{Introdução}

Para compreendermos a proposta deste trabalho, é fundamental iniciarmos nossa reflexão pela posição que o ensino de ciências ocupa na formação acadêmica contemporânea. Em particular, a Física tem se pautado, historicamente, em um equilíbrio delicado entre a formalização matemática, muitas vezes abstrata, e a experimentação prática, que confere concretude ao conhecimento científico. É importante destacar, desde já, que a atividade experimental não deve ser vista apenas como um complemento ou um acessório às aulas expositivas; pelo contrário, ela funciona como um ambiente didático privilegiado, onde o estudante é capaz de manipular variáveis, confrontar modelos ideais com o ruído inerente ao mundo real e, consequentemente, reestruturar seus próprios esquemas mentais.

No entanto, ao olharmos para a realidade das instituições de ensino, percebemos que a implementação eficaz de laboratórios didáticos enfrenta barreiras estruturais severas. Especialmente em instituições públicas, o gerenciamento de laboratórios experimentais é frequentemente dificultado por problemas de escalabilidade, pela complexidade na gestão das bancadas e pela falta de integração eficiente entre os diferentes experimentos e o fluxo de trabalho acadêmico.

Essa realidade começou a ser transformada pela onipresença das Tecnologias Digitais de Informação e Comunicação (TDIC), que trouxeram novas possibilidades, como os Laboratórios de Acesso Remoto (LAR) e as experiências híbridas, nas quais aparatos reais são controlados via rede e internet. Esse movimento de modernização ganhou uma urgência sem precedentes com a pandemia de COVID-19, período em que instituições ao redor do mundo foram forçadas a reinventar seus métodos de ensino para garantir a continuidade das atividades sem comprometer a segurança ou os resultados de aprendizagem. É nesta fronteira tecnológica, entre o laboratório tradicional e as novas exigências de conectividade, que a arquitetura proposta neste trabalho se insere, buscando não apenas medir fenômenos físicos, mas prover uma infraestrutura orquestrada que suporte a transição do laboratório isolado para um ambiente conectado, centralizado e escalável.

\subsection{Contextualização do Tema}

A literatura atual destaca, de forma recorrente, que a eficácia pedagógica de um laboratório está intrinsecamente ligada à capacidade do aluno de agir como um cientista. Isso envolve formular hipóteses e coletar dados primários em ambientes reais, em vez de depender exclusivamente de simulações virtuais, que, embora úteis, muitas vezes simplificam excessivamente a complexidade da natureza. Para viabilizar essa prática em larga escala, surgiram abordagens baseadas em hardware de código aberto, como o Arduino e o ESP32. Essas ferramentas democratizaram o acesso à instrumentação científica ao reduzir drasticamente os custos de implementação quando comparadas aos kits comerciais proprietários, frequentemente inacessíveis devido ao alto valor.

Entretanto, é preciso reconhecer que a simples substituição de kits comerciais caros por microcontroladores de baixo custo não resolve, por si só, o problema do gerenciamento do ambiente laboratorial. Frequentemente, observamos que essas soluções operam de forma fragmentada: cada bancada exige um computador dedicado para a visualização dos dados via cabo USB, ou, alternativamente, depende de smartphones pessoais dos alunos. Embora o uso de smartphones (BYOD - \textit{Bring Your Own Device}) ofereça portabilidade, a falta de uma rede de dados integrada impede que o docente monitore simultaneamente o progresso de múltiplos grupos, o que acaba por sobrecarregar a gestão da aula e dificultar intervenções pedagógicas em tempo real.

A tendência mais recente na instrumentação educacional, portanto, foca no desenvolvimento de frameworks escaláveis, como o FREE (\textit{Framework for Remote Experiments in Education}). Essas arquiteturas modernas defendem a separação clara entre a interface de usuário (UI) e o controle do aparato físico via protocolos web modernos. Essa abordagem permite que o laboratório funcione de forma autônoma, onde múltiplos nós sensores (IoT) transmitem telemetria sem fio para um ponto central de persistência e visualização.

\subsection{Apresentação e Delimitação do Problema}

Tendo analisado esse cenário, chegamos ao cerne do problema que motiva este trabalho: embora existam plataformas abertas capazes de realizar a aquisição de dados experimentais, muitas implementações permanecem isoladas. Essa falta de conectividade centralizada dificulta o gerenciamento integrado de múltiplas bancadas, a centralização da telemetria e o monitoramento em tempo real por parte do docente.

Portanto, a delimitação deste trabalho foca no desenvolvimento de uma infraestrutura IoT escalável, baseada em microcontroladores ESP32 e um servidor Raspberry Pi, que utiliza o protocolo Wi-Fi para eliminar o emaranhado de fios e centralizar a coleta de dados de múltiplos experimentos. O escopo abrange a demonstração técnica da arquitetura através de uma Prova de Conceito (PoC) com o experimento de Carga e Descarga de Capacitor, por meio do desenvolvimento tecnológico, focando em proporcionar a viabilidade da orquestração dos dados e trazer o diferencial da telemetria sem fio.

\subsection{Pergunta de Pesquisa}
Como projetar e implementar uma arquitetura baseada em Internet das Coisas capaz de centralizar, persistir e disponibilizar em tempo real dados provenientes de múltiplas bancadas experimentais em um laboratório didático de Física?

\section{Justificativa e Contribuições}
Diferentemente de trabalhos que concentram-se apenas na aquisição de dados de um experimento específico, esta pesquisa propõe uma camada de orquestração capaz de centralizar informações provenientes de múltiplos dispositivos experimentais, permitindo sua persistência, monitoramento e visualização por meio de uma aplicação web.

Do ponto de vista científico, o trabalho contribui para a literatura de experimentação remota e híbrida ao demonstrar como protocolos leves de comunicação sem fio podem ser aplicados para garantir a sincronização de dados experimentais reais \cite{lms}. Ao integrar ferramentas de IoT a interfaces web amigáveis, o projeto serve de alicerce para futuros laboratórios remotos que operam 24 horas por dia, por exemplo, permitindo que o conhecimento físico seja acessado de forma democrática e independente do espaço físico da universidade \cite{termometria}.

\section{Objetivos}
A definição de objetivos claros é fundamental para delimitar o escopo da pesquisa e estabelecer as metas técnicas que guiarão o desenvolvimento do artefato. Nesta seção, apresentam-se o objetivo geral e os objetivos específicos, estruturados sob a ótica da resolução do problema de isolamento e ociosidade de hardware em laboratórios de Física.

\subsection{Objetivo Geral}
Projetar, implementar e demonstrar a funcionalidade de uma arquitetura de monitoramento centralizado baseada em Internet das Coisas (IoT), utilizando microcontrolador ESP32 e um servidor Raspberry Pi conectados rede Wi-Fi, visando a orquestração e a visualização em tempo real de um experimento didático de Física em um ambiente laboratorial integrado.

\subsection{Objetivos Específicos}
Os objetivos específicos detalham as etapas técnicas e investigativas necessárias para a concretização da arquitetura proposta.

\begin{enumerate}
    \item Implementar uma Prova de Conceito (PoC) utilizando o experimento de Carga e Descarga de Capacitor (Circuito RC), por ser um arranjo de alta relevância didática e facilidade de digitalização, servindo como base para avaliar o funcionamento da telemetria digital, sendo programado o \textit{firmware} em um microcontrolador ESP32, com ambiente de desenvolvimento \textit{Arduino Framework}.
    \item Implementar a camada \textit{web} em código Python, culminando em um servidor conectado a um banco de dados, com interface gráfica para o usuário final, utilizando-se o framework Flask, banco de dados PostgreSQL e a comunicação HTTP na orquestração dos dados provenientes dos clientes (nós microcontroladores).
    \item Demonstrar a viabilidade técnica da orquestração de dados, documentando leituras experimentais dispostas na interface \textit{web}, consolidando o artefato como uma infraestrutura funcional para laboratórios híbridos e remotos.
\end{enumerate}
