\chapter[Referêncial Teórico]{Referêncial Teórico}
\label{cap_exemplos}

\subsection{Fundamentos da Experimentação no Ensino de Ciências}
Para compreendermos a importância da temática central deste trabalho, é imprescindível iniciarmos nossa análise pela definição do papel da experimentação laboratorial. Ela ocupa, como se sabe, uma posição central e inalienável na Física enquanto disciplina científica, sendo vital para o desenvolvimento de competências profissionais fundamentais na área de educação em ciências, conforme aponta \cite{blind}. É importante destacar que, historicamente, o ensino de ciências, e da Física em particular, tem se pautado no equilíbrio delicado entre a formalização matemática, muitas vezes abstrata, e a experimentação prática, que confere concretude ao conhecimento. Dessa forma, a atividade experimental não deve ser vista apenas como um acessório às aulas expositivas; pelo contrário, ela é o ambiente privilegiado onde o estudante é capaz de desenvolver sua própria visão física do mundo, ao coletar, processar, analisar e interpretar dados que surgem de suas próprias medições, uma característica crucial para a formação científica \cite{transforming}.

Adicionalmente, se analisarmos sob a perspectiva da epistemologia genética proposta por Jean Piaget, a experimentação ganha contornos de uma atividade pedagógica do tipo desequilibrante \cite{optics}. Em outras palavras, ao manipular variáveis e observar fenômenos reais ocorrendo diante de seus olhos, o estudante é confrontado com situações que desafiam suas estruturas cognitivas prévias. Esse processo força o aluno a rever e, quando necessário, modificar os esquemas mentais anteriormente construídos para conseguir acomodar a nova realidade observada. De modo complementar, se nos voltamos para a perspectiva vigotskiana, percebemos que as atividades experimentais desempenham um papel crucial ao desencadear interações sociais valiosas entre alunos e entre estes e o professor. Essas trocas, ocorridas, como sugere o conceito de Vygotsky, dentro da Zona de Desenvolvimento Proximal (ZDP), permitem que o aprendiz, ao ser mediado por um colega ou parceiro mais experiente, o professor, construa novos significados culturais e aproprie-se progressivamente da linguagem, dos métodos e da cultura científica.

É fundamental ressaltar também que a literatura especializada destaca, de maneira recorrente, que o aprendizado de longo prazo é significativamente potencializado quando o aluno é submetido à experimentação ativa e direta. Contudo, é preciso fazer um alerta: o modelo tradicional, muitas vezes chamado de ``laboratório de receita de bolo'' (ou \textit{cookbook labs}), focado quase exclusivamente na conformidade procedimental, ou seja, no simples seguir de instruções, tem sido amplamente criticado. Essa abordagem falha, em muitos casos, na promoção da aprendizagem conceitual profunda, como apontam estudos recentes \cite{smartphone}. Em contrapartida, é necessário incentivarmos abordagens baseadas em projetos e em investigações abertas. Estas encorajam os estudantes a agirem como verdadeiros cientistas: formulando suas próprias perguntas, desenhando seus experimentos e, crucialmente, aprendendo a lidar com as incertezas que são, inerentemente, parte do mundo real \cite{vidal}.

Por fim, vale enfatizar que a construção do conhecimento físico no laboratório exige do aluno a capacidade de reconciliar a, muitas vezes, grande discrepância entre os modelos ideais descritos nos livros didáticos e os dados experimentais obtidos na realidade, que estão sempre sujeitos a ruídos, imprecisões e variáveis parasitas \cite{kowalski}. Enquanto simuladores virtuais operam baseados em simplificações matemáticas sob condições ideais, o contato com o aparato físico, mesmo que baseado em modelos simplificados ou kits de baixo custo, oferece ao estudante a oportunidade única de experimentar conceitos como a teoria da propagação de erros e a validação de modelos em condições não ideais, algo que simuladores puramente virtuais muitas vezes não conseguem replicar fielmente. Como argumenta Kowalski (2024), a compreensão de que as leis científicas são, na verdade, descrições aproximadas da realidade, as quais são constantemente refinadas mas nunca absolutas, é um passo crucial para o desenvolvimento da verdadeira alfabetização científica \cite{taylor}. Assim, compreende-se que a experimentação real consolida-se como o elo necessário entre o pensamento formal e a prática científica autêntica, desenvolvendo habilidades como observação, tomada de decisão e trabalho em equipe, que serão aprofundadas com o uso de novas tecnologias, as quais discutiremos a seguir.

\subsection{Evolução das Tecnologias de Laboratório: Do Local ao Remoto}
A infraestrutura laboratorial voltada ao ensino de ciências passou por transformações profundas nas últimas décadas, impulsionadas pela onipresença das Tecnologias Digitais de Informação e Comunicação (TDIC). Historicamente, o modelo predominante é o do acesso local com recursos reais, no qual estudantes e professores devem estar fisicamente presentes em um espaço comum para manipular aparatos e instrumentos. Contudo, esse modelo enfrenta limitações críticas de escalabilidade e espaço físico. Tais barreiras estruturais frequentemente resultam em laboratórios subequipados ou com hardware ocioso durante a maior parte do tempo letivo.

Para compreender a transição tecnológica, a literatura classifica os ambientes de experimentação em quatro categorias fundamentais: (a) Local access-real resource, o laboratório tradicional; (b) Local access-simulated resource, comum em cursos de computação; (c) Remote access-real resource, onde os experimentos reais são controlados à distância; e (d) Remote access-simulated resource, que abrange simuladores virtuais acessados via web \cite{transforming}. 

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Classificação dos ambientes de experimentação laboratorial.}
\label{tab:classificacao_labs}
\begin{tabular}{|l|c|c|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Categoria} & \textbf{Acesso} & \textbf{Recurso} & \textbf{Descrição/Característica} \\ \hline
Local Real & Local & Físico & Laboratório tradicional: interação presencial com aparato. \\ \hline
Local Simulado & Local & Virtual & Uso de simuladores computacionais em sala de aula. \\ \hline
Remoto Real & Remoto & Físico & Aparatos reais controlados via rede/internet. \\ \hline
Remoto Simulado & Remoto & Virtual & Laboratórios virtuais acessados via plataforma web. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Embora os simuladores virtuais (SV) permitam uma visualização clara de fenômenos, eles operam sob simplificações matemáticas de modelos ideais, o que pode privar o aluno do contato com a incerteza e o ruído inerentes à natureza.

Neste contexto, os Laboratórios de Acesso Remoto (LAR) ou Remote Controlled Laboratories (RCL) surgiram como uma alternativa superior para a democratização do ensino experimental. Iniciadas de forma mais expressiva na década de 90, as primeiras propostas buscavam permitir que estudantes interagissem com equipamentos caros ou perigosos de qualquer lugar, eliminando barreiras geográficas e temporais \cite{termometria}. Sistemas pioneiros utilizaram arquiteturas baseadas em LabVIEW ou MATLAB Web Server (MWS) para mediar a comunicação entre o cliente e o hardware de coleta no servidor \cite{quadrant}. Essas tecnologias permitiram a criação de interfaces onde o usuário define parâmetros, aciona o experimento e recebe resultados em tempo real via navegador, sem a necessidade de softwares adicionais.

As vantagens documentadas dos LAR incluem a disponibilidade 24/7, o compartilhamento de recursos entre diferentes instituições e a segurança no manuseio de componentes sensíveis \cite{transforming}. Entretanto, as primeiras infraestruturas eram frequentemente monolíticas e ``caixas-pretas'', com experimentos codificados de forma rígida, o que dificultava a integração de novos aparatos e a manutenção por profissionais que não fossem especialistas em engenharia de software \cite{FREE}.

A evolução mais recente das tecnologias de laboratório foi dramaticamente acelerada pela pandemia de COVID-19 \cite{inverso}. O fechamento repentino dos campi universitários forçou instituições globais a migrarem para modelos de ensino híbrido e laboratórios distribuídos. Projetos como os CREATE labs demonstraram que a transformação de laboratórios tradicionais em experiências remotas-híbridas envolve não apenas o hardware, mas uma completa revisão pedagógica, utilizando ferramentas de colaboração online e câmeras em primeira pessoa para manter o engajamento do aluno \cite{create}.

Atualmente, a fronteira tecnológica foca em frameworks abertos e orquestrados, como o FREE (Framework for Remote Experiments in Education). Diferente dos sistemas isolados do passado, essas arquiteturas modernas defendem a separação clara entre a interface do usuário (UI), a lógica do servidor e o controle do aparato físico via protocolos leves como REST, HTTP e JSON. Essa mudança de paradigma permite que múltiplos nós sensores, baseados em microcontroladores de baixo custo como o ESP32, atuem de forma integrada em uma rede IoT, centralizando a telemetria em servidores locais (como o Raspberry Pi) que, por sua vez, podem ser integrados a sistemas como um todo. Assim, a evolução tecnológica caminha para a consolidação de laboratórios que não são apenas ``remotos'', mas orquestrados, escaláveis e pedagógica e tecnicamente integrados ao fluxo de trabalho digital da educação moderna.

\subsection{Fundamentos de Microcontroladores}
Tendo estabelecido a relevância da experimentação, é necessário agora aprofundar nossa compreensão sobre as ferramentas que viabilizam essa prática no contexto contemporâneo. É aqui que entram os microcontroladores. Podemos dizer, de forma simplificada mas precisa, que os microcontroladores constituem o ``cérebro'' ou o núcleo inteligente de quase todos os sistemas embarcados modernos. Eles funcionam, essencialmente, como minúsculos computadores contidos em um único chip, uma tecnologia conhecida na literatura técnica como \textit{System-on-a-Chip} (SoC).

Para que o leitor entenda a distinção, é importante notar que, ao contrário dos microprocessadores que encontramos em nossos computadores de uso geral, um microcontrolador é projetado para a integração. Ele traz consigo, em um único invólucro, a unidade central de processamento (CPU), a memória necessária para operar (RAM), a memória onde o programa fica gravado de forma permanente (ROM ou Flash) e uma vasta gama de periféricos voltados para a entrada e saída de dados (como GPIOs, ADCs, Timers e interfaces de comunicação como I2C, SPI e UART). Essa altíssima densidade de integração é o que permite que esses dispositivos operem com um consumo de energia extremamente baixo, a um custo reduzido e com uma confiabilidade notável em tarefas específicas, tornando-os, inegavelmente, a escolha ideal para a automação de processos em ambientes laboratoriais.

Vale ressaltar também que a operação desses dispositivos é comandada pelo que chamamos de \textit{firmware}. O firmware é, nada mais nada menos, que um software de baixo nível gravado diretamente na memória do componente, permitindo que ele interaja diretamente com o hardware físico, ou seja, controlando sensores, motores, luzes e a comunicação com outros dispositivos. No âmbito educacional, plataformas como o Arduino e, mais recentemente, o ESP32, foram revolucionárias, pois democratizaram o acesso a essa tecnologia ao oferecerem bibliotecas de abstração que facilitam enormemente a programação. No entanto, é importante que o leitor compreenda que, para aplicações que demandam altíssima performance, como a aquisição de dados em taxas de amostragem elevadas para fenômenos físicos rápidos, as abstrações de software nem sempre são suficientes. Nestes casos, a manipulação direta dos registradores internos do chip e a utilização de interrupções de hardware tornam-se essenciais. É esse controle minucioso que garante que a aquisição dos sinais físicos não seja comprometida por atrasos (latências) impostos por sistemas operacionais mais complexos.

Por fim, esta capacidade técnica abre portas para uma nova convergência: a integração com tecnologias de rede. É esta união que permite que microcontroladores atuem como ``nós de borda'' (\textit{edge nodes}). Em vez de apenas realizar uma medição isolada e exibi-la em uma tela local, o dispositivo agora pode processar o dado bruto localmente, aplicar filtros, realizar cálculos preliminares e, então, transmitir a informação já estruturada para servidores centralizados. Esta característica é, fundamentalmente, o pilar que sustenta a transição dos laboratórios tradicionais, antes unidades isoladas, para ecossistemas conectados e orquestrados, onde a inteligência é distribuída e a telemetria é gerenciada de forma eficiente e escalável. Esta transição, que discutiremos em detalhe a seguir, é a evolução natural do ambiente laboratorial que estamos analisando nesta monografia.

\subsection{Microcontroladores e a Internet das Coisas (IoT) na Educação}
A introdução de plataformas de prototipagem eletrônica no ambiente educacional marcou uma transição tecnológica de instrumentos de medição isolados para nós inteligentes em uma rede de dados orquestrada. No centro dessa mudança estão os microcontroladores, que permitem que aparatos físicos sejam integrados a Sistemas de Informação, possibilitando a coleta e transmissão de telemetria de forma autônoma.

A utilidade dessas tecnologias no ensino de ciências transcende o uso simplificado por entusiastas, apresentando uma robustez técnica que desafia sistemas comerciais. Nino et al. (2014) demonstram que, ao otimizar o software em nível de registradores e interrupções, um microcontrolador de baixo custo pode estabilizar sistemas de alta complexidade com uma precisão de 200 kHz, superando em uma ordem de grandeza as especificações de fábrica de equipamentos proprietários. Essa capacidade de processamento permite que o hardware atue na digitalização de fenômenos físicos dinâmicos sem a necessidade de um computador de alto desempenho dedicado para cada experimento \cite{nino}.

Dentro do paradigma da IoT, o ESP32 destaca-se como uma plataforma versátil devido à sua conectividade sem fio (Wi-Fi e Bluetooth) nativa \cite{esp32}. Em arquiteturas laboratoriais modernas, esses dispositivos atuam na camada de borda (edge), sendo responsáveis pela aquisição de sinais analógicos e pela comunicação via protocolos leves como MQTT ou HTTP. Ao contrário de abordagens que utilizam o microcontrolador apenas para coleta serial, o modelo orquestrado delega a responsabilidade de controle e persistência a um servidor central (como o Raspberry Pi), permitindo que o laboratório opere como uma rede integrada de dispositivos conectados.

Essa integração permite que o docente gerencie o progresso de múltiplas bancadas simultaneamente através de interfaces web, eliminando o emaranhado de cabos e a ociosidade técnica de hardware que opera sem conectividade
. Assim, os microcontroladores deixam de ser apenas ferramentas de medição e passam a ser os alicerces de uma infraestrutura de informação escalável, essencial para o suporte a laboratórios híbridos e remotos.

\subsection{Arquiteturas de Orquestração e Gestão de Dados Centralizada}
Até este ponto, compreendemos como a experimentação é vital e como microcontroladores individuais podem atuar como cérebros de medição. No entanto, quando passamos a considerar um laboratório real com múltiplos experimentos ocorrendo simultaneamente, surge um novo desafio: como gerenciar tudo isso sem transformar o ambiente em um caos de cabos e dados desencontrados? É aqui que entramos no conceito de ``orquestração''. Imagine um laboratório onde cada bancada é um músico; o orquestrador é o sistema central que garante que todos toquem em harmonia.

A mudança de paradigma que defendemos aqui é justamente o abandono de ferramentas de medição que operam de forma isolada, em favor de uma rede integrada de telemetria. Em vez de termos, por exemplo, diversos multímetros diferentes espalhados pelo laboratório, cada um com sua própria tela e seu próprio método de extração de dados, passamos a trabalhar com uma hierarquia de rede. Nessa visão, cada experimento envia seus resultados para um sistema central, que se encarrega de organizar, visualizar e salvar tudo. Isso é fundamental não apenas pela organização, mas pela própria viabilidade pedagógica: permite que o professor tenha uma visão holística de toda a turma, monitorando o progresso de cada grupo em tempo real, de um único ponto de controle.

Um pilar importante dessa orquestração é o que chamamos, na engenharia de software, de desacoplamento entre a interface que o aluno vê e o hardware que realiza a medição. Se não fizermos essa separação, teremos um sistema ``monolítico''' — rígido, difícil de consertar e quase impossível de expandir. O ideal é que o painel de controle (o Dashboard Web) seja apenas uma ``casca'' que pode ser atualizada conforme a necessidade, sem que precisemos reprogramar toda a lógica de baixo nível dos microcontroladores toda vez que quisermos mudar um gráfico ou adicionar uma funcionalidade. Esse modelo de ``computação em borda'' (\textit{edge computing}) é elegante e eficiente: o dispositivo de ponta cuida apenas do que ele faz de melhor, que é adquirir sinais elétricos com rapidez, enquanto um servidor central assume o papel de cérebro que entende a comunicação e garante que tudo seja exibido corretamente no navegador.

Além de organizar e facilitar a manutenção, essa centralização é um ganho imenso em termos de segurança e simplicidade de rede. Imagine a dor de cabeça de configurar firewalls, VPNs ou liberar portas complexas para cada um dos experimentos. Em uma arquitetura centralizada e moderna, os nós de borda é que ``chamam'' o servidor. Isso simplifica tudo drasticamente para a equipe de TI da instituição, pois reduz a superfície de ataque e a carga administrativa, mantendo a telemetria segura e íntegra.

E, claro, não podemos esquecer da persistência dos dados. O que acontece com a informação de um fenômeno físico logo após o experimento acabar? Em sistemas arcaicos, ela se perde. Com um servidor central dotado de um banco de dados robusto, criamos um histórico precioso. Isso permite que alunos voltem para analisar o que fizeram na semana anterior, que professores avaliem tendências de desempenho de toda a turma e que possamos, finalmente, integrar tudo isso a ambientes virtuais de aprendizagem, permitindo que a experimentação física seja apenas mais uma etapa, integrada e fluida, do fluxo de trabalho acadêmico.

\subsection{Estudo de Caso: Telemetria no Circuito RC}
Para que todos esses conceitos abstratos ganhem contornos concretos, nada melhor do que analisar um exemplo clássico que atravessa décadas de ensino de física: o circuito RC (resistor e capacitor). Ele parece simples à primeira vista, mas, sob uma análise mais atenta, é o cenário perfeito para explorarmos as nuances da telemetria moderna.

Pedagogicamente, o circuito RC é inigualável por nos permitir observar, em tempo real, a transição energética entre estados estacionários. É o fenômeno da carga e descarga. Teoricamente, aprendemos a prever esse comportamento através de equações diferenciais elegantes, que resultam em curvas exponenciais suaves. Contudo, quando o estudante monta esse circuito e tenta medi-lo com as ferramentas que propomos, ele logo percebe que a realidade é um pouco mais rebelde do que os livros de física fazem parecer.

Ao digitalizar esse sinal, percebemos que o mundo real não é feito apenas de modelos ideais. A resistência interna do capacitor, a indutância dos próprios fios que usamos para conectar os componentes, o ruído elétrico ambiente... tudo isso conspira para que o sinal que vemos na tela não seja uma curva ``limpa'' como no livro. E é exatamente aqui que reside o valor pedagógico do nosso sistema: o aluno deixa de ser um mero verificador de fórmulas prontas para se tornar um investigador. Ele é confrontado com a necessidade de explicar por que seus dados reais divergem ligeiramente do modelo ideal.

Essa jornada, da medição manual com multímetros — que sempre foi sujeita ao erro humano e a uma baixíssima densidade de dados — para a telemetria baseada em microcontroladores, é o coração desta monografia. No passado, tentaríamos usar câmeras para filmar ponteiros analógicos, uma solução criativa, mas limitada pela taxa de quadros e pela precisão visual. Hoje, com a conversão analógico-digital (ADC) sendo feita diretamente no ponto onde o sinal nasce, temos um salto qualitativo. Estamos capturando a essência do fenômeno físico com uma precisão e uma velocidade que permitem uma análise muito mais profunda, transformando um experimento que poderia ser um simples ``verificador de comportamento'' em uma oportunidade rica de exploração da física, da eletrônica e da própria instrumentação digital. É a demonstração prática de que, ao pegar o aluno pela mão e introduzir tecnologia de ponta no laboratório, conseguimos tornar o aprendizado não apenas mais eficiente, mas também muito mais instigante.
